先知？賈伯斯八年前就曾在隱私問題上警告過祖克柏

先知？賈伯斯八年前就曾在隱私問題上警告過祖克柏

據國外媒體報導稱，在過去整整一周時間，Facebook 上下都在忙於處理「劍橋分析」(Cambridge Analytica) 引發的大規模隱私洩漏事件。英國資訊委員會（ICO）的 18 位調查員甚至已經在日前進入了「劍橋分析」倫敦辦公室，進行了約 7 小時的全面搜查，搜查工作一直進行到 24 日凌晨 3 點。

但根據媒體報導指出，前蘋果 CEO 史帝夫‧賈伯斯 (Steve Jobs) 其實早在八年前就試圖在隱私問題上警告 FacebookCEO 馬克‧祖克柏 (Mark Zuckerberg)，只不過後者當時似乎並沒有將賈幫主的提醒放在心上，如今終於釀下大禍。

八年前，Facebook 的用戶量還只有 5 億人左右，當時賈伯斯參加了《華爾街日報》舉辦的 AllThingsD 大會討論隱私的重要性。祖克柏則坐在觀眾席中，等待接受採訪。

知名記者莫博士 (Walt Mossberg) 向賈伯斯提問，想讓他談一談 Facebook 和 Google 引發的隱私爭議，以及矽谷對隱私問題的看法是否與其他人所有不同？

當時的背景故事是，Facebook 在被批評強迫用戶分享數據後調整了自己的隱私控制政策，Google 則被指控未經授權記錄私密 Wifi 資訊。

賈伯斯在採訪中表示：「矽谷的看法並不完全一致，我們對隱私的看法始終同矽谷其他同行有所不同。拿蘋果來說，我們不會讓開發者決定是否警告用戶，讓他們知道 APP 正在追蹤他們的數據。而是蘋果會自己用彈窗的方式警告用戶，讓他們知道有 APP 正在追蹤他們，如果他們不想被追蹤的話可以關閉 APP 的這項權限。而且，我們做了許多類似的事情，以確保用戶知道這些 APP 的所作所為」。

而且，賈伯斯的接班人提姆‧庫克 (Tim Cook) 到目前為止也依然在堅守這隱私原則。

接著，莫博士又向賈伯斯問道「這項原則是否適用於蘋果的原生 APP？」

「簡單來說，隱私就是讓人們知道他們註冊了什麼東西，並不斷發出提醒。我是一名樂觀主義者，我相信人是聰明的。如果其中一些人想比其他人分享更多數據，那就詢問他們，每次都問。當他們厭倦了你的詢問，他們就會告訴你停下來。但是，你必須讓他們準確地知道你將如何處理用戶的數據。」

媒體指出，如果 Facebook 可以更清楚的讓用戶知道自己和第三方應用開放商如何處理用戶的隱私數據，那麼或許就不會陷入如今這樣的被動局面。

與此同時，來自 TechCrunch 的獨立報導則指出，祖克柏在 2011 年的時候就曾收到了來自一名名叫馬克斯‧史瑞姆 (Max Schrems) 法律系大學生的隱私投訴。在自己的抱怨、投訴被 Facebook 長期無視後，史瑞姆一紙訴狀將後者起訴。這次訴訟隨後獲得了 6 萬名用戶的支持，並通過了第一次法律審查。

在提交給歐洲法院的訴訟書中，史瑞姆指控 Facebook 協助美國國家安全局 (NSA) 提取用戶個人數據，並違反了歐洲數據隱私法案，他要求 Facebook 對每位用戶賠償 500 歐元 (約 663 美元)。

只不過，這些來自用戶和前輩的提醒似乎都沒有引起 Facebook 足夠的重視，因此造成今天這樣的局面也就在所難免了。